<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gli occhi, oda all illustrissima &amp; eccellentissima signora contessa Lucia Bedforde : con altri vari componimenti heroici regij / Di Francesco Peretto gentilhomo dottore Italiano.</title>
            <author>Peretto, Francesco.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1616</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 73 KB of XML-encoded text transcribed from 37 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A09314</idno>
            <idno type="STC">STC 19624</idno>
            <idno type="STC">ESTC S2272</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">23227372</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 23227372</idno>
            <idno type="VID">26406</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A09314)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 26406)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1801:15)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Gli occhi, oda all illustrissima &amp; eccellentissima signora contessa Lucia Bedforde : con altri vari componimenti heroici regij / Di Francesco Peretto gentilhomo dottore Italiano.</title>
                  <author>Peretto, Francesco.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[72] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Presso Georgio Purslow,</publisher>
                  <pubPlace>In Londra :</pubPlace>
                  <date>M.D.C.XVI [1616]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Italian verse.</note>
                  <note>"Con licentia de Superiori."</note>
                  <note>Signatures: A-I⁴.</note>
                  <note>Imperfect: slightly faded.</note>
                  <note>Reproduction of original in the Lambeth Palace Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ita">ita</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2011-01</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2011-01</date>
            <label>Mona Logarbo</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="ita">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:26406:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>GLI OCCHI.</p>
            <p>ODA.</p>
            <p>ALL'ILLVSTRISSIMA, <hi>&amp;</hi> ECCELLENTISSIMA, SIGNORA CONTESSA <hi>Lucia Bedforde.</hi>
            </p>
            <p>Con altri vari componimenti <hi>Heroici Regij.</hi>
            </p>
            <p>
               <hi>Di FRANCESCO PERETTO,</hi> Gentilhomo Dottore Italiàno.</p>
            <figure>
               <figDesc>printer's or publisher's device</figDesc>
            </figure>
            <p>
               <hi>IN LONDRA,</hi> Preſſo <hi>Georgio Purſlow. M.D.C.XVI.</hi>
            </p>
            <p>Con licentia de Superiori.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:26406:2"/>
            <pb facs="tcp:26406:2"/>
            <opener>
               <salute>
                  <hi>ILLVSTRISSIMA,</hi>&amp; <hi>ECCELLENTISSIMA SIGNORA.</hi>
               </salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">C</seg>Ome la preſente Oda non hebbe mai altro ſuggetto, o motiuo, che gli occhi di <hi>V.E.</hi> altra penna, e ſcritto<g ref="char:EOLhyphen"/>re che le honoratiſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mę ſue qualità, e vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tù, nè altra ſtampa, che il ſuo fauore, e pro<g ref="char:EOLhyphen"/>tettione, meno deuo<g ref="char:EOLhyphen"/>ua ella altrui, che à lei medeſſima come coſa ſua eſſer conſecrata: Non già ch'io penſi in eſſa, non che agguagliare, nè pur attig<g ref="char:EOLhyphen"/>nere i meriti ſuoi, l'obligo mio, mà come vna pic<g ref="char:EOLhyphen"/>ciol'arra, e pronta rimonſtranza, del in finito, del
<pb facs="tcp:26406:3"/>mio deſiderio: è tutta occhi, è tutta luce, ſò che non odiarà la luce, nè celaraſſi al giorno; anzi è tutta fo<g ref="char:EOLhyphen"/>co, credendo che queſto eleme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to per eſſer il più alto, mi porterebbe alla ſublimità de voſtri meriti; ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uendo appreſo di più, che la virtù ſua era ſi grande, che Gioue medeſimo per guadagnar il core d'Egina fù aſtretto metamorphoſarſi in lui, mà ſè l'ecceſſo è nel merito: La quantità, de miei verſi per hora non porterà merauiglia in <hi>V. E.</hi> non ſò che farà la quali<g ref="char:EOLhyphen"/>tà; Tutto il mondo ſà far verſi, mà molti facen<g ref="char:EOLhyphen"/>dogli ſi disfanno; in ciò io mi conſolo, che ella con la ſua tocca ſà diſcerner l'oro, dal piombo, et che con la ſua balancia ella poſſiede non men di giuſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tia che di cognitione; ſò bene, e ſà ognuno, che ni<g ref="char:EOLhyphen"/>ente di abietto, e vile fù mai il mio ſuggetto, che an<g ref="char:EOLhyphen"/>zi la mia piuma auezza à più eminente, è ſublime volo, iſdegna ogni altra baſſezza, e viltà; Mà
<q xml:lang="ita">
                  <l>—pouera Muſa,</l>
                  <l>Che del ſuo van ſperar, ſe ſteſſa accuſa,</l>
                  <l>Come ricca d'amor, nuda d'Amanti.</l>
               </q>
è per dirlo in bon franceſſe, <hi>c'eſt Amant n'apoint d'ey<g ref="char:EOLhyphen"/>mant:</hi> là doue pur mi rìconforto, che come trà le pietre, ſolamente le pretioſe ſi fondono, coſì trà gli huomini, quelli che vagliono il meglio veggiamo per il più aſſomati di diſgratie: Noi dobbiamo ſco<g ref="char:EOLhyphen"/>prir le noſtre piaghe, à chi le può guarire; Signora, il far del bene a gli indegni è agir diuinamente; è qual maggior gloria ci può egli auenire, che di po<g ref="char:EOLhyphen"/>ter imitar le attioni di Dio? I mici verſi han ben biſogno di fauore, e protettione, mà più l'auttore di quelli; E' per finire, come le Lampadophori cele<g ref="char:EOLhyphen"/>brando all'honor di Minerua vna feſta, dauano il pregio à chi ſino al fin dela corſa portaſſe la face ac<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſa; ſentendomi io honorato del pregio dela ſua
<pb facs="tcp:26406:3"/>gratia, e beneuoglienza, come non porterò tutto il corſo dela mia vita acceſo il torchio d'vna perpetua, e deuota oſſeruanza, e obligatione? Mentre mi ſtò appreſtando in far ueder à gli occhi di tutto il mondo, ch'io ſono, e viuo.</p>
            <closer>
               <salute>
                  <hi>D. V. S.</hi> Illuſtriſsima &amp; Eccellentiſsima</salute> 
               <signed>Il più deuoto, &amp; Affettionato Seruitore,
<hi>FRANCESCO PERETTO.</hi>
               </signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="encomium">
            <pb facs="tcp:26406:4"/>
            <pb facs="tcp:26406:4"/>
            <head>Del Sig. Marcheſe Antonio Maino, All'Auttore.</head>
            <l>BEn ſembri al tuo cantar ſpirto Gentile,</l>
            <l>Figlio d'Apollo uer, cui dier nutrici,</l>
            <l>Le Muſe il latte, è le ſacre felici</l>
            <l>Acque in Pindo nutrir' la penna, e l' ſtile;</l>
            <l>E' par paluſtre Augel ogni altro, e vile</l>
            <l>Corbo appo te, per cui di gloria altrici</l>
            <l>Chiare riſuonan l'itale pendici</l>
            <l>Cigno Diuin, cui non hà, l' Ciel ſimile:</l>
            <l>Canta, è al deſio, ch'haue un d'udir giocondo,</l>
            <l>Riſpondi, è rendi di te ſteſſo eguale</l>
            <l>La fama al nome in giust a lance, è pondo,</l>
            <l>Di gloria, è Honor più che d'Allor fecondo,</l>
            <l>Ricco d'Allor, piú di qual'altro, tale</l>
            <l>Sarai Febo nel Ciel, Orfeo nel Mondo.</l>
         </div>
         <div type="authors_dedication">
            <head>Conſecrattione del'Auttore.</head>
            <l>QVesta, che in Pindo appreſe,</l>
            <l>Con ſtile Heroico ardita,</l>
            <l>Mal grado Morte, altrui dar nome, è vita;</l>
            <l>A' voi conſacro, à voi,</l>
            <l>Il vanto, è i pregi ſuoi,</l>
            <l>Voi Mecenate in tanto l'accogliete,</l>
            <l>E' Marona l'haurete.</l>
         </div>
         <div type="ode">
            <pb facs="tcp:26406:5"/>
            <pb facs="tcp:26406:5"/>
            <head>GLI OCCHI.</head>
            <head>ODA.</head>
            <head type="sub">All'a Signora Conteſſa Lvcia Bedforde.</head>
            <lg>
               <l>HOR' l'ingegno, è le rime,</l>
               <l>A' voi riuolgo ò luci,</l>
               <l>Occhi d'alma ſublime,</l>
               <l>Fide mie ſcorte, è Duci,</l>
               <l>D'Amor, d'Honor viuaci Orſe, è Pollcui.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Di Celeste beltate</l>
               <l>Specchi animata fonte,</l>
               <l>Il bello, il ben monstrate</l>
               <l>Del Ciel, mentre in uoi gionte,</l>
               <l>Ornate il ciel dela ſerena fronte.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Animati Cristalli,</l>
               <l>Spirifoti zaffari,</l>
               <l>Vari, miſchi coralli,</l>
               <l>Se fie che in voi m'aggiri,</l>
               <l>Ahi riſo, ahi gioia, ahi lagrime, ahi ſoſpiri.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Vag heggiatori, è vaghi,</l>
               <l>Spettator di voiſteſsi,</l>
               <l>Più veri Prothei, è Maghi,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>eloci, arditimeſsi,</l>
               <l>Amoroſi Corrier, ſigilli eſpreſsi.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>S'al ſole vnque volgete,</l>
               <l>Inſidioſi i ſguardi,</l>
               <l>Nouo Prometheo ſete,</l>
               <l>
                  <pb facs="tcp:26406:6"/>
Ch'hor' veraci, hor buggiardi,</l>
               <l>Ciò n'inuolate, onde vn ſi ſtruga, &amp; ardi.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Saettatori Arcieri,</l>
               <l>Voi ſentinelle, è ſpie,</l>
               <l>Piloti, Temonieri,</l>
               <l>Sol rimonſtrate pic,</l>
               <l>Oue ſicuro altri s'indrizzi, è nuie.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Voi la Pace, è la Guerra,</l>
               <l>Voi il Fato, è la ſorte</l>
               <l>Portate, in voi ſi ſerra</l>
               <l>Bene, e mal, vita, è morte,</l>
               <l>Finestre del Deſtin, ſentieri, è Porte.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Diſpenſiere de rai,</l>
               <l>Chiare viue facelle,</l>
               <l>Ne v'eſtinguete mai,</l>
               <l>La notte, &amp; il di belle,</l>
               <l>Dela notte, è del Dì perpetue stelle.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Lampe, lampe, che l' foco</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>ital, nutriſce, è paſce,</l>
               <l>Giudici al bel del gioco,</l>
               <l>Culla, ferettro, e faſce,</l>
               <l>S'un creſce, ò more, o pargoletto naſcè;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Sè chiuſi in ſonno, ò aperti,</l>
               <l>ò veghiate, ò dormite,</l>
               <l>Sempre ſerbate eſperti,</l>
               <l>Le ſpecie al ſenſo vnite,</l>
               <l>Di quanto in voi ſi chiudè, à quanto aprite.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Hor Pittura, hor Pittori,</l>
               <l>Hor fabri ingenioſi,</l>
               <l>Hor ſcoltura, hor ſcoltori,</l>
               <l>
                  <pb facs="tcp:26406:6"/>
Mille hauete naſcoſi,</l>
               <l>Ombre, lumi, colori, occhi amoroſi.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Qualhor pietoſi al pianto</l>
               <l>Vi ſoluete, à vederle</l>
               <l>Son le lagrime in tanto,</l>
               <l>Onde il viſo s'imperle,</l>
               <l>Liquefatti Cristai, liquide Perle.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Sè lieti vnque è ſereni,</l>
               <l>Frà le tempeſte il riſo</l>
               <l>Sciogliete, Aurei baleni,</l>
               <l>Subito al bel ſorriſo</l>
               <l>Serenatele, aprite il Paradiſo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Pegno di fè bramato,</l>
               <l>Care pupille in pace,</l>
               <l>Vi vegga, oggetto amato,</l>
               <l>Seggi, oue Amor ſi piace,</l>
               <l>Lingua amoroſa, che promette, è tace.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Iridi ruggiadoſe,</l>
               <l>Di perle formatrici,</l>
               <l>Belle Conche amoroſe,</l>
               <l>Folgori d'ire vltrici,</l>
               <l>Care d'Amor miniſtre, beatrici.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>S'Amor foſs'egli morto,</l>
               <l>La gioia incenerita,</l>
               <l>E'ſepolto il Conforto,</l>
               <l>La Dolcezza ſmarrita,</l>
               <l>Porreſte à vn ſguardo ſol tornargli in vita.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Che voi ſteſsi d'Amore</l>
               <l>Arco, faretra, è ſtrali,</l>
               <l>Sete, d'onde à tutt'hore,</l>
               <l>
                  <pb facs="tcp:26406:7"/>
Miniſtrate à mortali,</l>
               <l>Ditel mortali voi, colpi fatali.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Voi vniche di Dio</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>ere imagini, é degne,</l>
               <l>Propitie al deſir mio,</l>
               <l>Hoggi il mio cor vi ſegne,</l>
               <l>Ed in voi ſole fortunato eiregne.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Occhi, lu<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>i, non ſono</l>
               <l>A' voi (pace vi ſia)</l>
               <l>Le ledi, ch'io vi dono,</l>
               <l>Sè non quanto in <hi>LVCIA,</hi>
               </l>
               <l>Voi ſete il ſol, la tramontana mia.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tal mai n'adombri, ò oſcuri</l>
               <l>Infauſta nube, tale</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>i ſerba eterno puri</l>
               <l>Il Ciel, é d'immortale</l>
               <l>Lume é volo, v'allumi, è npenna l'ale.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Canzon ſè debil forſe,</l>
               <l>Temi la luce, a leitenton t'inuia,</l>
               <l>Luce haue, luce dona, ella è <hi>LVCIA.</hi>
               </l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:7"/>
            <head>SONETTO PARALELLO.</head>
            <head type="sub">Per la Medeſima.</head>
            <lg>
               <l>
                  <hi>LVCE,</hi> che luce hai nome, è ſei <hi>Lucia,</hi>
               </l>
               <l>
                  <hi>Lucia,</hi> che <hi>Lucia</hi> hai nome, è ſei la luce,</l>
               <l>In mè qual più di voi riſplende, è luce,</l>
               <l>O' tu che luce, ò tù che ſei <hi>Lucia:</hi>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mà ſe luce non è, che oue è <hi>Lucia,</hi>
               </l>
               <l>S'hà <hi>Lucia</hi> ſol, vera, è perfetta luce,</l>
               <l>ò cara à gl'occhi miei lucida luce,</l>
               <l>ò bella à gli occhi tuoi luce ò <hi>Lucia.</hi>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Felice tè mio cor, s'à tanta luce,</l>
               <l>Fiè che chiara ti ſcorga vnque <hi>Lucia,</hi>
               </l>
               <l>Io non inuidio o Sole in te la luce;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Che transformato, à cantar di <hi>Lucia</hi>
               </l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>edrammi il mondo, di nouella luce,</l>
               <l>Tutto luce apparir, tutto <hi>Lucia.</hi>
               </l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:8"/>
            <head>Per la Medeſima.</head>
            <lg>
               <l>
                  <hi>LVcia,</hi> la fama, che del nome voſtro</l>
               <l>Chiara riſuona, vniuerſal ſi ſpande,</l>
               <l>Ben vi rimonſtra ouunque il grido mande,</l>
               <l>Gloria, Decoro, Honor, del ſecol noſtro;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Di ſauer, di virtù ſola ogni inchioſtro</l>
               <l>Vincete, in cui viè più ſublime, è grande,</l>
               <l>Priſco, è nouo valor ſi deſta, è ngrande,</l>
               <l>Sola degna regnar, ſol degna d'oſtro.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Taccino hor le Camille, ò ſè più degna</l>
               <l>Altranè fù, cui deſſe il Ciel in ſorte,</l>
               <l>Far ſe ſteſſa immortale, altri illuſtrare;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Che al ſuo non pur, al'altrui mondo appare</l>
               <l>Luce, luce à ſe ſteſſa, è oue ella regna</l>
               <l>Sol baſta à dir, ch'ella è <hi>LVCIA BEDFORTE.</hi>
               </l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <head>Per la Medeſima.</head>
            <lg>
               <l>NAcque ella in terra, ò pur dal Ciel diſceſe</l>
               <l>Là tua luce ò <hi>Lucia,</hi> onde ſi chiara</l>
               <l>A' noi riluci? è ſi gradita, è cera,</l>
               <l>Ci ſcaldi, è nſiammi, è doue dì s'acceſe?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Forſe dal ſol laſsù, d'onde ella appreſt<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </l>
               <l>Col Sole à par raggivibrar à gara?</l>
               <l>O' dal'Angel primier d'ond'ella impara</l>
               <l>Luce apportar <hi>Lucifera</hi> corteſe?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Dal foco forſe? ò quella onde Natura</l>
               <l>Dale tenebre appar diſtinta, è bella?</l>
               <l>O' da lui, che d'ogni altra-luce è luce?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Queſto cred'io; chesì perfetta, è pura,</l>
               <l>Luc<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>r non può, luce quaggiù nouella,</l>
               <l>Se Diuina non è tanto non luce.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:8"/>
            <head>Varietà di lingue poſſedute da la detta SIGNORA.</head>
            <lg>
               <l>DEla Toſca fauella, è dela Franca</l>
               <l>Pregio, fregio, ornamento, è dela voſtra</l>
               <l>Sola <hi>Luce,</hi> è ſplendor, in cui s'inostra,</l>
               <l>
                  <hi>Lucia</hi> à lodarui ogni altra lingua manca;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Che ſe la voſtra ſola, è mai ſi ſtanca</l>
               <l>
                  <hi>Forte</hi> al bel dir, al vario dir ſi monstra,</l>
               <l>Tace, amutiſce, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>d'hà raggion la noſtra,</l>
               <l>Non hà à la deſtra pari oprar la manca.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Pur ammirar mi lice, è dir tacendo</l>
               <l>O' lingua in cui, ſol ſenza cangiar loco</l>
               <l>E' mille lingue, è mille voci intendo;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Protheo certo ſè tù, ch'a poco, à poco,</l>
               <l>Ti varij, è muti, ò ſe bene io comprendo,</l>
               <l>Quella, che già dal Ciel diſceſe in foco.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:9"/>
            <head>Eſſalta la liberalità dela detta SIGNORA.</head>
            <lg>
               <l>TAgo gentil, che di più lucid'ore</l>
               <l>Biondeggia eterno le pretioſe arene';</l>
               <l>Indico monte, che le ricche vene</l>
               <l>Apra perpetuo, alturi d'aureo Teforo:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Gioue nouel, che dal Celeſte Choro,</l>
               <l>Fà nela pioggia, altrui l'aure ſerene;</l>
               <l>Pietoſo Enea, cui di piet à ripiene</l>
               <l>Le mani, à corre ì ricchirami foro:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tale, è più larga, prodiga Reale,</l>
               <l>La Mecenate man, corteſe intende,</l>
               <l>Pioue, verſa, diffonde, oue altri goda:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ahi perche pari à quel d'Arcadia, ò tale</l>
               <l>Virtù non hà? che degna d'altra loda</l>
               <l>Al'altrui prò, ſol fie ch'ella ſi ſtende.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:9"/>
            <head>Per la Medeſima.</head>
            <lg>
               <l>VOi, che l' Tamige Muſici canori,</l>
               <l>Anzi Pindo illustrate al voſtro canto,</l>
               <l>E' tù' che l' Mincio, gran Cigno di Manto,</l>
               <l>Meco cantate i più glorioſi Honori;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>l'alto ſplendor, la Maestà, gli Amori,</l>
               <l>Dela Beltà, che l' Ciel fregiolle il manto,</l>
               <l>Gli occhi, il ſeno, la chioma, il viſo ſanto,</l>
               <l>La man, la lingua onde impriggiona i cori;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tutte forme mortal, che nel esterno</l>
               <l>Oranno il bel del ſuo Diuin ſembiante,</l>
               <l>Hor qual fie l'immortal, qual fie l'interno;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>alor, Senno, Honeſt à virtudi tante</l>
               <l>Che in ſe ſteſſa poſsiede ammiro, è ſcerno,</l>
               <l>Ch'ìo per mè di Pittor, ſon fàtto Amante.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="poem">
            <head>Per la Medeſima.</head>
            <l>CHi diſſe ſeſſo imbelle,</l>
            <l>Fragila la Donna, debole, impotente,</l>
            <l>O' Honor, ò Amor non ſente;</l>
            <l>Miri in voi ſola, è chiaro,</l>
            <l>Del Doneſco valor compendio raro,</l>
            <l>Che ſè i più forti ſoggiogate, è vinti</l>
            <l>Tenete i cori auuinti;</l>
            <l>Chi non v'ammira è ſcopre,</l>
            <l>
               <hi>BENFORTE</hi> al Nome è bella, e <hi>Forte</hi> all'opre.</l>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:10"/>
            <head>A' GIACOMO Primo Rè, dela Gran. Brettagna.</head>
            <lg>
               <l>GRan Rè, ſol Rè di lei, che in giro, in tondo,</l>
               <l>Grande, è ſola s'ammira, e in Ciel s'honora;</l>
               <l>Rè, il cui ſcettro, il cui Regno in forſe ancora,</l>
               <l>Fra la penna, è la ſpada, indubbia il mondo;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Succeſſe al Padre, all'honorato pondo,</l>
               <l>Più che guerrier, pacifico, (talhora</l>
               <l>Preuale al forte il ſauio, è lo valora)</l>
               <l>Lui, che pari non hebbe indi, ò ſecondo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Hor ſe forte in te ſteſſo, al par di quelli</l>
               <l>Saggio ti ci diè il Ciel, celeſte dono,</l>
               <l>Sè giuſto, è ſolo, è Pacifico regni;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Se beati i Pacifici à te ſono,</l>
               <l>S'opri inſegnando, ed'operando inſegni,</l>
               <l>
                  <hi>Salomon</hi> pria, poi <hi>Giacomo</hi> vn t'appelli.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:10"/>
            <head>Al MEDESIMO.</head>
            <head type="sub">In Perſona propria.</head>
            <lg>
               <l>MOſſa dà illuſtre è generoſa brama,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>enne da i ſabei lidi alta Regina,</l>
               <l>Sol per veder, ſol per vdir vicina,</l>
               <l>Del gran Rè Salomon l'altera fama;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Io, cui non minor grido hoggi richiama</l>
               <l>Curioſo a tè, di te l'alta, è Diuina</l>
               <l>Maeſtade, è ſauer, che l' mondo in china,</l>
               <l>Veggio, odo, ammiro, è l' cor ne gode, ed'ama;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Et ecco più che Salomone è queſto;</l>
               <l>Ceſſe egli al vero, al giuſto culto è ſanto,</l>
               <l>Idolatra infedel, dubio in ſalute;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Queſti dal dritto mai vien che ſi mute,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>ero, fedel Adorator, per tanto,</l>
               <l>Sicuro in Ciel ei fie tranſlato, è inesto.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:11"/>
            <head>Sopra la Reale Diuiſa, &amp; ARMA.
<q xml:lang="frm">Dieu &amp; mon droit.</q>
            </head>
            <head type="sub">Al medeſimo.</head>
            <lg>
               <l>DIo, e l' mio Dritto, il Dritto mio, e Dio,</l>
               <l>Nè ſoura ſe, nè pari in terra ò eguale,</l>
               <l>Virtù conoſce, ò Potestà mortale,</l>
               <l>Independente altronde il ſcettro mio;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quale ei dal Ciel, d'onde per gratia vſcio,</l>
               <l>Libero, e ſciolto in Maeſtà Reale,</l>
               <l>Libero, e ſciolto ei regna, e regna tale</l>
               <l>Che in vane altri ſù lui moue l' deſio:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Folle inuentar ſù la Diuina lege</l>
               <l>D'vſurpatrice ambition humana;</l>
               <l>Sottrar al corpo il ſpirto in Ciel legati;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Come l'vn ſenza l'altro ei guida, e rege,</l>
               <l>Come fuſſero à parte ambo formati,</l>
               <l>Come ſià l' Rè di Dio ſol ombravana.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:11"/>
            <head>La Roſa Coronata.</head>
            <head type="sub">Al Medeſimo.</head>
            <lg>
               <l>COronata de ſiori, alta Regina,</l>
               <l>Roſa riſo d'Amor, Pompa di Flora,</l>
               <l>Porpora de giardin, fregio d'Aurora,</l>
               <l>Fior de fior, don del Giel, fiorita ſpina;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Gemma d'Aprile, ſtella mattutina,</l>
               <l>Figlia del ſol, cui il ſol inoſtra, è ndora,</l>
               <l>Pregio di Dama, oue di te ſ' infiora</l>
               <l>Bionda il crin, bianca il ſen, la bocca fina.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Real Diuiſa, è parto di Natura,</l>
               <l>Dele Gratie, è d'Amor ghirlanda, è fregi,</l>
               <l>Dele Ninfe, è Paſtor delitia è cura;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>O' come ben del tuo ſignor i fregi,</l>
               <l>In te ſteſſa ſomigli, è imiti pura;</l>
               <l>Tù Regina de fiori, ei Rè de Regi.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:12"/>
            <head>Per L'ordine dela legaccia.
<q xml:lang="frm">Ony ſoit, qui mal y penſe.</q>
            </head>
            <head type="sub">Al medeſimo.</head>
            <lg>
               <l>ARmi altri il collo, il braccio, armi altri il petto</l>
               <l>Fregio Reale, di Real Diuiſa,</l>
               <l>Serua ſuo ſtile ognun, ſ' armi à ſua guiſa,</l>
               <l>Arm'io la gamba, e tal'e mio diletto;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E' ſia chi mal vi penſa maledetto,</l>
               <l>Fie d'Amor. ſie d'Honor questa indiuiſa,</l>
               <l>Sourana impreſa al mondo, in Ciel arriſa,</l>
               <l>Di Real Gloria, è Honor ampio ricetto.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>La cauſò Amor, in ballo ei la produſſe,</l>
               <l>Regia man la formò, Honor la ſtrenſe,</l>
               <l>Trino legame, indiſſolubil nodo;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Fortuna à caſo, à ſtudio la conduſſe,</l>
               <l>Di lei m'orno, mi lego, in lei mi godo,</l>
               <l>Giuſto pure <hi>Ony ſoit qui mal y penſe.</hi>
               </l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:12"/>
            <head>Per l'Impreſa del medeſimo <hi>Regem Ioua protegit.</hi>
            </head>
            <head type="sub">Alludendo à le congiure, tramate, e ſcoperte contro la ſua perſona Reale.</head>
            <lg>
               <l>L'Empio Re'd'Iſrael, poiche hebbe à voto,</l>
               <l>Fatto à perder il buon figliuol d'Iſai,</l>
               <l>Nè i propri agguati, onde altrui morte, è guai</l>
               <l>Cercaua, ei ceſſe, è cadde vinto immoto;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Che in darno s'arma incontro à chi Deuoto</l>
               <l>Protege il Ciel, human poter, è lai</l>
               <l>Procura in vano altrui, ſe i diuin rai</l>
               <l>Il ſcorgon lieto, è gli dan vita, è moto.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>A' che più con tant'arti, è frodi o empi</l>
               <l>Mortali, incontro al voſtro Rè migliore,</l>
               <l>Sè lo protege <hi>IOVA</hi> è n' mano il tiene;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>agliaui, vaglia homai di tanti ſcempi;</l>
               <l>Speſſo con maggior forza il giocatore</l>
               <l>Palla percoſſa, à ripercoter viene.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:13"/>
            <head>
               <hi>Mina ſotterranea, Interpreſa è congiura di</hi> poluere contro la Perſona Reale, &amp; <hi>altri del Regno.</hi>
            </head>
            <head type="sub">Al Medeſimo.</head>
            <lg>
               <l>NE più cruda, ò più fiera, ardita vltrice,</l>
               <l>Fù d'Ilio a i danni, à ncenerir intenta</l>
               <l>Fiamma Guerriera, per cui cadde ſpenta</l>
               <l>La friggia tutta vedoua infelice;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quanto queſta, cui perfida nutrice</l>
               <l>Barbara infernal furia il corſo allenta,</l>
               <l>(Sacrilega congiura, empia) che tenta</l>
               <l>Troncar lo ſtame al miglior Rè felice.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mà come ei fù d'oglio fatale inonto,</l>
               <l>Cui fatal cede ogni ria fiamma, è foco,</l>
               <l>Non preſe, eſtinſe, è riſopita giacque;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Sì torre al foco la virtù ſipiacque</l>
               <l>Il Ciel, à prò dè tre fanciulli; à ponto</l>
               <l>Oue arde altrui, la Salamandra hà gioco.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="ode">
            <pb facs="tcp:26406:13"/>
            <head>La mia Grandezza dal'Eccelſo.</head>
            <head type="sub">
               <q>De Excelſo erudiuit me.</q> 
               <bibl>SAP. 3.</bibl>
            </head>
            <head type="sub">A' la Maeſtà dela ſereniſſima Regina <hi>Anna</hi> dela gran Brettagna.</head>
            <head type="sub">ODA.</head>
            <lg>
               <l>NON perche Eccelſanata, Eccelſa io viua,</l>
               <l>Non perche Eccelſa, è degna,</l>
               <l>Eccelſo il Nome, il cor, la Mente io regna,</l>
               <l>Non perche <hi>Grande,</hi> è <hi>Diua,</hi>
               </l>
               <l>
                  <hi>Grande,</hi> od <hi>Eccelſa</hi> io ſono,</l>
               <l>
                  <hi>La mia Grandezza hò dal Eccelſo in Dono,</hi>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Eccelſo ei ſolo, dal Eccelſo <hi>Grande</hi>
               </l>
               <l>Ordinata, erudita,</l>
               <l>Miformò, mi produſſe, è diede in vita,</l>
               <l>Vita, che in lui ſi ſpande,</l>
               <l>Quale in sè il Sol ſi forma,</l>
               <l>Che ferendo ſe ſteſſo, vn Sole informa.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Librata ancor ne peſi ſuoi non era</l>
               <l>La Terra, nè hauea il Cielo</l>
               <l>Steſo il gemmato ſuo cerule o velo,</l>
               <l>Non era il di, la ſera,</l>
               <l>Che <hi>Grande</hi> in lui viuea,</l>
               <l>Vita ù ſe ſteſſo, altri in ſe ſteſſo eibea,</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:26406:14"/>
               <l>Tale hebbi eterno è lucido ſoggiorno,</l>
               <l>Eccelſa pria che nata,</l>
               <l>
                  <hi>Grande</hi> anzi ch'eſſer, anzi che formata,</l>
               <l>E' fùl mio Eccelſo adorno,</l>
               <l>E' fù la mia <hi>Grandezza</hi>
               </l>
               <l>Qnanto d'Eccelſo, è Grande in lui ſi prezza.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quando à la voce Creatrice, appoſe</l>
               <l>La formatrice mano,</l>
               <l>Diſſe è fù fatto, è fù ripieno il vano,</l>
               <l>Più il Ciel non ſi naſcoſe,</l>
               <l>La Terra apparue al ſenſo,</l>
               <l>O' d'Eccelſo ſauer, Poter immenſo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Inuiſibile altrui, alhor ſi vede,</l>
               <l>Naſcosto alhor ſi ſcopre,</l>
               <l>Qual Grande, Eccelſo è in ſè nele ſue opre;</l>
               <l>Sconoſciuto ei ſi crede,</l>
               <l>Che ſon di lui veraci,</l>
               <l>La Terra, il Mar, il Ciel lingue loquaci.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Indi qual fui, qual ſon <hi>Grande,</hi> ed <hi>Eccelſa,</hi>
               </l>
               <l>Di lui fuor mi produce,</l>
               <l>Raggio di raggio pur, Luce di luce,</l>
               <l>E' all'opre ſue preecelſa,</l>
               <l>Di lui viuace imago,</l>
               <l>Lui ſolo imito, ed in lui ſol' m'appago.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E' come in Ciel ſe la cornuta fronte</l>
               <l>Cinthia argenta, ò ſ' indora</l>
               <l>Stella, ò ſ'inostra, e ſi dipigne Aurora,</l>
               <l>Qual ſono al lucer pronte,</l>
               <l>L'oſtro. l'argento, è l'oro,</l>
               <l>Tutto è del ſol, che lo produce in loro.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:26406:14"/>
               <l>Tale inarcarſi, è colorirſi appare</l>
               <l>Iride ruggiadoſa,</l>
               <l>Bianchir il Giglio, roſſeggiar la Roſa;</l>
               <l>E' del bel, che ne pare,</l>
               <l>Ei ſolo eſſer nè ſuole,</l>
               <l>Color, pennello, è Miniator il ſole.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ciel, che in ſuo moto regolato errando,</l>
               <l>Hor per dritto, hor per torto,</l>
               <l>L'orto, è l'occaſo, ed'hor l'occaſo, è l'orto,</l>
               <l>Scorre, girauolando,</l>
               <l>Nè pur questa è ſua cura,</l>
               <l>Mà d'Aſsistente Intelligenza pura.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Scorrono i Riui, i fiumi à cento à mille,</l>
               <l>Ricchi, fecondi, è pieni,</l>
               <l>E' fonti, è laghipiù tranquilli, ameni,</l>
               <l>E' di lor onde, è ſtille,</l>
               <l>Dolci, ſerene, è fine,</l>
               <l>E' ſolo il Mar fonte, Frincipio, è fine.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E' ſè à vicenda con alterno mote,</l>
               <l>Hor ſ'inoltra, hor ſ'arretra,</l>
               <l>Ridona al Mar, ciò che dal Mar impetra</l>
               <l>Tamige, ò ſcorra, ò immoto,</l>
               <l>O' bonaccia, ò fortuna,</l>
               <l>Guida, Duce, Mottrice hà in Ciel la Luna.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Qual per l'immenſo, del ondoſo Regno</l>
               <l>Solcando, altera Naue,</l>
               <l>Hor leggera, è veloce, hor tarda, è graue,</l>
               <l>Al dolciſsimo ſegno</l>
               <l>Peruien lieta, è beata,</l>
               <l>Lieta la ſpinſe Aura ſeconda, è grata.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:26406:15"/>
               <l>Chiariſſimo Erithreo, cariſsima onda,</l>
               <l>Che ricca in grembo accogliè,</l>
               <l>Conche, Perle, Coralli, altere ſpoglie,</l>
               <l>E' quanto più feconda</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>erſa, feconde, è belle,</l>
               <l>Verſano in lei dal Ciel prima le stelle.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Terra, che ſi rinuerde, è ſi rinfiora,</l>
               <l>E' frutti apporta, è fiori,</l>
               <l>Mille odor, color mille e mille Amori;</l>
               <l>Anno, che varia ognora,</l>
               <l>Hor caldo, hor miſto, hor gelo,</l>
               <l>Tutto col Sol girante infonde il Cielo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Corpo, che in ſua beltà perfetto ſplende,</l>
               <l>Sè l'occhio vede, e mira,</l>
               <l>Sè mano opra, ò piè corre, ò cor reſpira;</l>
               <l>S'ode, diſcorre, intende,</l>
               <l>D'onde hà egli moto, è vita?</l>
               <l>Sè non d'vn Almà informatrice vnita.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Chè ſ' egli auien, ch'al dipartir ſ'appreste,</l>
               <l>Metamorfoſi amara,</l>
               <l>Vita, vita non ſe, non ſè più cara,</l>
               <l>Sensi, e membra funeſte,</l>
               <l>Gratia, è bellezze spente,</l>
               <l>Inſenſibil Cadauere fetente.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>In vn; quanto hai Mortal, quanto poſsiedi,</l>
               <l>Sia di Natura, ò d'Arte,</l>
               <l>Non l'hai tù altronde, nol' poſſiedi àparte?</l>
               <l>Onde ti vanti? eh' vedi,</l>
               <l>Che è tal, quante hà fecondo</l>
               <l>Forme il Ciel, Pompe il Mare, è Palme il Mondo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:26406:15"/>
               <l>Io, perche al mio Signor humil riporgo,</l>
               <l>Ogni ſuo don, Felice,</l>
               <l>
                  <hi>Grande,</hi> Eccelſa, ſublime ognun mi dice;</l>
               <l>Quanto m'abaſſo, io ſorgo,</l>
               <l>Acqua d'Aureo Canale,</l>
               <l>Quanto deſcende più, tanto più ſale.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Sì fui dal dì natal (chiaro oriente)</l>
               <l>Dè Regniformatrice,</l>
               <l>Dè Rè ſuor, figlia, ſpoſa, è Genitrice,</l>
               <l>In mè d'vna ſol gente,</l>
               <l>Vedraſſi il Mondo fato,</l>
               <l>D'vn Dio, d'un Re, ſotto vna fe beato.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Nè quiui hà fin la mia <hi>Grandezza,</hi> altroue</l>
               <l>(Tale mi ſerba il Giglio,</l>
               <l>Gionto al Leone il Ciel, al ſpoſo il figlio)</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>ie più ſ'ingrande, è moue,</l>
               <l>E' oue più <hi>Grande</hi> ſia.</l>
               <l>Perche venne dal ciel, al Ciel ſ'inuia.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tramonta il Sol, è n'Oriente poi,</l>
               <l>A' riportarne il giorno</l>
               <l>Fà dàgli Occaſi ſuoi toſto ritorno,</l>
               <l>Gira, e nè giri ſuoi,</l>
               <l>Pur torna al natio loco</l>
               <l>Il Ciel, l'Aria, la Terra, è l'A'cqua, è l' foco.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Nono Meandro, che nel proprio corſò,</l>
               <l>Dà ſe parte, e partito,</l>
               <l>Sè steſſo incontra, &amp; aſè riede vnito;</l>
               <l>Serpe, il cui proprio mor ſo</l>
               <l>In giro eſpreſſo, a ponto,</l>
               <l>Il Capo al fine, il fine al Capo hà gionte.</l>
            </lg>
            <lg>
               <pb facs="tcp:26406:16"/>
               <l>Di Dio, dell'opre ſue, tal' ricca, è ſola,</l>
               <l>Compendio numeroſo,</l>
               <l>In lui, fuor di lui <hi>Grande,</hi> Glorioſo</l>
               <l>A' lui qualhor mi vola;</l>
               <l>Giuſto pur io m'appono,</l>
               <l>
                  <hi>La mia Grandezza hò dal Eccelſo in Dono,</hi>
               </l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Canzon humil tù ſei,</l>
               <l>Nè però temer dei Regia <hi>Grandezza</hi>
               </l>
               <l>Accor gli humili ella ſi vanta è prezza.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:16"/>
            <head>L'Anno dela ſereniſsima, <hi>Regina</hi> ANNA.</head>
            <head type="sub">Alla Medeſima.</head>
            <lg>
               <l>
                  <hi>ANNA</hi> che ben dal'<hi>ANNO</hi> il nome alterno,</l>
               <l>E' ben dal <hi>ANNO</hi> ogni coſtume hai tolto,</l>
               <l>Mentre à noi rendi, in te ſerbir accolto,</l>
               <l>Eſtate, Autonno, Primauera, è verno;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Chè ſ'hai perpetuo in vn (prodigio eterno)</l>
               <l>Foco al cor, Giaccio al ſen, fior, frutti al volto,</l>
               <l>Bella in virtù, Caſta in Amor, accolto</l>
               <l>April, Luglio, Genat, Settembre i ſcerno.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mà ſ'a noiforma al ſuo girar il Cielo</l>
               <l>L'<hi>ANNO,</hi> è l' diſtingue al ſuo variar il ſole,</l>
               <l>Certo vn bel Ciel t'ammiro vn ſol t'adoro;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>n Ciel di Gratia, vn ſol di Gloria è in loro,</l>
               <l>Al Nome tuo, che l' mondo oſſerua, è cole,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>n bel <hi>ANNO Real</hi> conſacro, è incielo.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="poem">
            <pb facs="tcp:26406:17"/>
            <head>Giuditio di PARIDE.</head>
            <l>SCiogli Paſtore il Done,</l>
            <l>Ecco in <hi>ANNA</hi> le trè vinte hoggi ſono;</l>
            <l>
               <g ref="char:V">Ʋ</g>ener, Pdlla, è Giunone,</l>
            <l>Cedon perdenti lor pregie Corone,</l>
            <l>Chè più di loro è quella,</l>
            <l>Caſta, virtuoſa, e Bella.</l>
         </div>
         <div type="poem">
            <head>IL ZEVSI.</head>
            <l>
               <hi>ZEVSI,</hi> ſe vago ſei,</l>
            <l>Formar d'Helena il bel, pingi costei,</l>
            <l>Pingi vn Alma Reale,</l>
            <l>
               <g ref="char:V">Ʋ</g>n cor di foco, vn Diuin Spirto, è tale,</l>
            <l>Non hebbe Croto, il ſai</l>
            <l>Talvitù, tal Beltà, tal Pregi, mai</l>
            <l>Pingi vn Dio parte, à parte,</l>
            <l>Pingi Natura, ed'Arte,</l>
            <l>Ch'a formarla virtuoſa, e Bella, e Pura,</l>
            <l>Tutto il bel, tutto il bene hebbero in cura.</l>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:17"/>
            <head>La Sereniſsima Regina ANNA.</head>
            <head type="sub">Alla medeſima.</head>
            <lg>
               <l>
                  <hi>GRan</hi> Donna, anzi gran Dono, anzi gran Diua,</l>
               <l>D'Auguſti, e Semidei ſol glorioſa,</l>
               <l>Augusta Figlia, Suor, e Madre, e Spoſa,</l>
               <l>Degna ch'Omero ſol ti canti, e ſcriua;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Più non fia che ſi vante e tal ſ'aſcriua,</l>
               <l>Penelope Reale, e Maestoſa,</l>
               <l>Che n' tè l' Padre non ſol', (ſtirpe pompoſa)</l>
               <l>Rè, il Figlio, il Spoſo, ed'il Fratel' ſ'auiua.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tal di te ſteſſa, in te medeſma intorno,</l>
               <l>Nè pur il Mondo, il Ciel stupiſce, e intuona,</l>
               <l>O' Donna ſenza par, Sole, ò Fenice.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E' tù, sè tanto pur mia Muſa lice,</l>
               <l>Stupiſci, e canta, e fà che ſol riſuona,</l>
               <l>Che è ſola <hi>ANNA</hi> al'andar <hi>ANNA</hi> al ritorno.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="poem">
            <head>PREGI PARALELLI.</head>
            <head type="sub">Alla Medeſima.</head>
            <l>HAi d'Ori <hi>ANNA</hi> i pregi,</l>
            <l>Hai d'Ari <hi>ANNA</hi> i fregi,</l>
            <l>D'ambe termine, fin, perfettione,</l>
            <l>Diadema, Corone,</l>
            <l>Che ſ' à l'vna gli Am <hi>Ori,</hi>
            </l>
            <l>Furo, al'altra gl'Alt <hi>ari,</hi>
            </l>
            <l>Scorte, e Duci del pari;</l>
            <l>Non men ſè tù ſour'<hi>ANNA</hi>
            </l>
            <l>Sù gli Altari <hi>ANNA,</hi> &amp; à gli Amori <hi>ANNA.</hi>
            </l>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:18"/>
            <head>Al Prencipe CARLO dela <hi>Gran. Brettagna.</hi>
            </head>
            <lg>
               <l>DI gran Padre, gran Figlio, e Succeſſore,</l>
               <l>Herede degno, Imitator più degno,</l>
               <l>Del Mondo, e Regno tuo ſpeme, e ſoſtegno,</l>
               <l>Simulacro di Gloria, Arco d'Honore;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Già trema al Nome tuo, al tuo valore,</l>
               <l>Babel' ſuperba, à Dio rebelle, e n' ſegno</l>
               <l>Di vinta, offre le Chiaui vnico pegno,</l>
               <l>Già aſſale il Drago, e l'Aquila, l'horrore.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>iui, t'auanzi, e l'honorato, e giuſto</l>
               <l>Grido nutriſci, oue ti ſcorge il Cielo,</l>
               <l>Oue t'affida l' cor, t'ambiſce il mondo;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Carco di Palme, di Trofei fecondo,</l>
               <l>Emulo al Gran Macedone, al lui zelo,</l>
               <l>Fie vn Polo, e l'altro à tè termine anguſto.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:18"/>
            <head>
               <q xml:lang="ger">ICH. DIEN.</q>
Impreſa, e Diuiſa del ſudetto Prencipe.</head>
            <head type="sub">A' lui Medeſimo.</head>
            <lg>
               <l>IO ſeruo, e l' mio ſeruir è Signoria,</l>
               <l>Dolce ſeruaggio, oue chi ſerue rege,</l>
               <l>Oue è l' ſeruitio elettion, non lege,</l>
               <l>Libero il ſeruo, e libertate cria;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tal è l'Impreſa, e la Diuiſa mia,</l>
               <l>Gran' Prence, Figlio di Gran Padre, e Rege;</l>
               <l>E' quelle Penne, ond'è ch'io tal mi prege,</l>
               <l>Monstran' qual nel ſeruir Gloria mi fia.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Regio Cimiere, alto pennuto arneſe,</l>
               <l>Che humile al'Aura, cede, e ſerue, e nchina,</l>
               <l>Speſſo poi vincitor trionfà, eregna;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tal mi deta vna Palma, tal m'appreſe,</l>
               <l>Che inclinata riſorge; tal Diuina</l>
               <l>Lege, che chi s'humilia eſſalta, e degna.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:19"/>
            <head>Proſopopea del Prencipe HENRICO.</head>
            <head type="sub">Al FRATELLO.</head>
            <lg>
               <l>PRencipe <hi>CARLO,</hi> tal milice, e gioua,</l>
               <l>Teco hor parlar, affiſſa pur l'imago,</l>
               <l>Del Heredità tua Nontio preſago,</l>
               <l>
                  <hi>HENRICO</hi> io ſon, odi, è l' mio dir ti moua;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>è questo cor, vè queſte mani à proua</l>
               <l>Del ardir, del valor, vè l' Capo Mago</l>
               <l>A' la virtù, al ſauer, ſ'vnque fù pago,</l>
               <l>Tentar, prouar, Impreſa vecchia, è noua.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Freſchi vestigi ancor nè ſèrba il Mare</l>
               <l>Armato, armato il Mondo, il Ciel la fama;</l>
               <l>Dè quali io m'appreſtai trionfo, e palma;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quando à la tema d'eſſer vinta, l'alma</l>
               <l>Morte mi tolſe; Hor tù vendetta brama;</l>
               <l>Sì diſſe il Prence, indi sù in Ciel diſpare.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:19"/>
            <head>Al Signor Arciueſcouo di <hi>Cantuaria, Primate dela Gran.</hi> BRETTAGNA.</head>
            <lg>
               <l>SEreniſsima Luce, alma del Mondo,</l>
               <l>Sale à condir ogni ſciapita terra,</l>
               <l>Città sù l' monte, Chiaue, ch'apre, e ſerra,</l>
               <l>Lampa d'Amor, Lance di giusto pondo;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tuono del verbo, Tromba, Angel giocondo</l>
               <l>Del teſtamento, Scorta che mai erra,</l>
               <l>Spada, e Lancia, che l'Hoſte abbate, è atterra,</l>
               <l>Scala del Ciel, Fulmine del profondo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Fonte di ſenno, e d'eloquentia Fiume,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>oce gridante nel deſerto, viua</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>era Imago di Dio, celeſte lume;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Gallo, che di ſuegliarne hai per coſtume,</l>
               <l>Fiamma, che l' morto cor riſcalda, e auiua,</l>
               <l>Sei tù ſacro Paſtor, mio vero Nume.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:20"/>
            <head>Al Signor Gran Cancelliere <hi>dela Gran</hi> BRETTAGNA.</head>
            <lg>
               <l>TV che ſceſo dal Ciel nouella Aſtrea,</l>
               <l>Dai legial Mondo, en' giuſta lance appeſo</l>
               <l>Sciogli, e leghi, e qual dianzi eſſer ſolea,</l>
               <l>Pur d'oro il ſecol noſtro hoggi n'haireſo;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Innocentia, Pietà, Giustitia, acceſo</l>
               <l>Zelo, fe Pace, Religion, che bea,</l>
               <l>Son le Miniſtre tue, nè quali inteſo</l>
               <l>Gode l'homo mortal, qual già godea.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E' bene hà il Ciel di che inuidiare, e bene</l>
               <l>Di che gloriarſi il mondo, (Ecco vicenda)</l>
               <l>Priuo quelli di tè, poſſeſſor queſti;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Fermi Fortuna pur, è l' corſo areſti</l>
               <l>Alla rota volante, e l' giro fenda;</l>
               <l>(O' noſtro bel deſir, ò noſtra ſpeme.)</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:20"/>
            <head>
               <hi>Per le Dame d'Inghilterra.</hi> Alla Signora Conteſſa d'Arby 'EGERTONA.</head>
            <lg>
               <l>CIeli corteſt e fortunati aſpetti</l>
               <l>D'astri benigni, e pieni di dolcezza,</l>
               <l>Leggiadri influſsi di Gratia, e vaghezza,</l>
               <l>Padri d'Amor, e d'amoroſi affetti;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Dà qual di voi sì cari, e larghi effetti,</l>
               <l>Piouer ſi veggon quiui, v' di bellezza</l>
               <l>Donne non ſon, oue vn l'adora, e prezza,</l>
               <l>Angele, e Dee, e ſon Diuini oggetti?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mà s'han nel portamento il Mobil primo,</l>
               <l>L'Empireo nel'amar, il Sol nel crine,</l>
               <l>Nel viſo il Criſtallin, venere in bocca;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Nelli occhi il Firmamento, onde Amor ſcocca,</l>
               <l>La Luna in fronte, Alba le guancie fine,</l>
               <l>Tutti à gara influite, il ſommo, e l'imo.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:21"/>
            <head>Al Signor Duca di LENOX.</head>
            <lg>
               <l>DEl'antico valor, e del moderno,</l>
               <l>Simulacro Diuin, Tipo verace</l>
               <l>Del Honor, dela Gloria, in Guerra, in Pace,</l>
               <l>Chiaro, e famoſo ognor di Pregio eterno;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E' ſol, frà quanti mai al Ciel ſuperno</l>
               <l>D'immortal lode degni, il Nome audace</l>
               <l>Spiegaro, il voſtro odo pregiar, qual Face,</l>
               <l>Qual Sol, che in Ciel riluce estate, e verno.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Indi, digioia, e di ſtupor commoſſo,</l>
               <l>Mentre v'ammiro, ahiperche non hò l' Vanto.</l>
               <l>Di Marone, ò d'Orpheo la lira, e l' pletro;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mà sè m'è ſcarſo il Ciel, e non impetro</l>
               <l>Quanto chiede il deſir, quanto più poſſo,</l>
               <l>
                  <hi>LODOVI COL</hi> penſier, sè non col canto.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:21"/>
            <head>
               <hi>Al Signor Conte di</hi> Suffolke Gran Teſoriere.</head>
            <lg>
               <l>DE Teſori del Ciel, che l' Ciel'auaro,</l>
               <l>Sì rado altrui comparte, e ſcarſo dona,</l>
               <l>Teſorier fortunato, ahi qual Corona</l>
               <l>Nè porti tù, le stelle tè n'ornaro;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Gloria, Virtute, Honor, ò sè più raro</l>
               <l>Pregio nutriſce Apollo in Helicona,</l>
               <l>O' ſia pregio di Palla, ò di Bellona,</l>
               <l>Stimi Teſori, en'hai la palma al paro.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Non quel, che del'auara gente, e folle,</l>
               <l>Idol riſplende, ſacra fame antica,</l>
               <l>Che l' cor mai ſatia, e mai porta ſalute;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Nouo Mida, altro cibo ti nutrica;</l>
               <l>Qualhor auien, che la man ſtenda, e estolle,</l>
               <l>Quanto opri, e tocchi, in tè tutto è virtute.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:22"/>
            <head>
               <hi>Al Signor Conte di</hi> Pembroke Gran Cameriere.</head>
            <lg>
               <l>T<g ref="char:V">Ʋ</g> che co Chiaue d'oro il più pregiato,</l>
               <l>Il piu ricco Teſor chiudi, e diſſerri,</l>
               <l>Teſor, cui pariò Ciel non chiudi, o ſerri,</l>
               <l>Teſor, cui pari al mondo vnque fù nato;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E' il Teſoro il tuo Rè ſacro, e beato,</l>
               <l>Padre, e Dattor d'alti Teſor, nè erri,</l>
               <l>Sè chiuder penſi in què dorati ferri,</l>
               <l>Danae nouella vn Gioue transſormato:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>O' pur col' buon Troian<gap reason="illegible" extent="1+ letters">
                     <desc>•…</desc>
                  </gap> col' Drago moro</l>
               <l>Gli Horti incantati, i rami aurei fatali</l>
               <l>Cuſtodi, e vegli; ah no con maggior lode,</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Altra gioia, altro bene, altro Teſoro</l>
               <l>Serbi, hoggi fatto, (ò tuoi pregi immortali)</l>
               <l>Del terren Paradiſo Angel custode.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:22"/>
            <head>Alla Signora Conteſſa di PEMBROKE.</head>
            <lg>
               <l>LAlta beltà, quella beltà celeſte,</l>
               <l>Di cui prodigo il Ciel Donna vi cinſe,</l>
               <l>Quella è, che quando hor quelle forme, hor queſte</l>
               <l>Scegliendo, in vn poſcia raccolſe, e strinſe;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Dico del Mar, che come in Mar reſtrinſe</l>
               <l>Del'Acque l'infinito, e hor tarde, hor preſte</l>
               <l>Moto le diè, ſimil in voi dipinſe,</l>
               <l>D'ogni ben, d'ogni don Marina veſte:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mare el chiamò Congregattione d'acque,</l>
               <l>
                  <hi>MARIA</hi> chiamò congregation di Gratie,</l>
               <l>Di Beltà, di virtù, di Gloria, e Honore,</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tale trà voi conformit à ſi piacque</l>
               <l>Donarui Amor, oue eiſi goda, e ſpatie,</l>
               <l>O' bello, ò degno paralello Amore.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:23"/>
            <head>
               <hi>Al Signor Grande Ammirag<g ref="char:EOLhyphen"/>lio,</hi> dela Gran <hi>Brettagna.</hi>
            </head>
            <lg>
               <l>O Del gran Mar d'Honor, più che non ſei</l>
               <l>Di queſt ampio Ocean, Grande <hi>Ammiraglio,</hi>
               </l>
               <l>Sole di vera Gloria, in cui m'abbaglio,</l>
               <l>Pur nauigar, e pur mirar vorrei;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tù ſcorgi il legno mio, i deſir miei</l>
               <l>Seconda, e guida, oue per mè non vaglio,</l>
               <l>Qual ſei d'ogni virtù ſcopo, e berzaglio,</l>
               <l>Men' loco à la piet à denegar dei.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Chi ſa ſe ſcorto dà ſi nobil guida</l>
               <l>Felice Nuotator ſolcar ſicuro,</l>
               <l>Sicuro il Porto entrar fie ch'io m'affida?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Sò ben, che sè mi ſei Orſa, ed Arturo,</l>
               <l>Nel Mar dele tue lodi, oue m'arrida</l>
               <l>L'Aura, ſarò io Thiſi, e Palinuro.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:23"/>
            <head>
               <hi>Alli Signori Conte, è Conteſſa</hi> d'Arondel' <hi>nol loro viaggio di Spagna.</hi>
            </head>
            <lg>
               <l>AMor, quando fù mai, che di te ſteſſo</l>
               <l>Emulo fatto, al'vltima d'Amore</l>
               <l>Transformatrice proua, vn Alma, e vn Core,</l>
               <l>Di due Alme, e duo Cor faceſsi ecceſſo?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Eccone vero, e viuo Tipo eſpreſſo,</l>
               <l>Qual d'Aretuſa, e Alfeo, cui pari ardore</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>niſce, e ſtrigne, e pari Gloria, e Honore,</l>
               <l>Slega, e diſgiugne, e riuniſce appreſſo:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>L'vn ſaggio, e forte, e l'altra Caſta, e Bella.</l>
               <l>Amante l'uno, Amante l'altra, alpari</l>
               <l>Di fama, e di virtù ſpoſi zelanti;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tal gli vide il German, l'Italo, e rari</l>
               <l>L'lbero, e l' Franco in vn gli ammira, e appella,</l>
               <l>Beati vicendeuoli, e beanti.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:24"/>
            <head>Al Signor Conte di MONGOMERY.</head>
            <lg>
               <l>SI poteſs'io col mio negletto ſtile,</l>
               <l>Del tuo <hi>Monte</hi> poggiando al giogo altero,</l>
               <l>Stampar nel glorioſo, almo ſentiero,</l>
               <l>Orma, che à l'orme tue foſſe ſimile;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Come chiaro d'Honor, ſplendi gentile</l>
               <l>Signor, trà i più famoſi vnico, e vero,</l>
               <l>Di valor, di virtute Aſtro primero,</l>
               <l>Cui cede ogni altro tenebroſo, e vile.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Vedraſsi al nome tuo, all'opre, à i tuoi</l>
               <l>Parti, e pregi illuſtrato il Mondo, e chiaro,</l>
               <l>Di ſpoglie Ricco, e auenturoſi Heroi;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Simile al Padre dico, amato, e caro,</l>
               <l>Splenderà il Figlio, all Indo, à i lidi Eoi,</l>
               <l>Ricco d'immortal fama, Herede raro.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:24"/>
            <head>Alla Signora Conteſſa MONGOMERY.</head>
            <lg>
               <l>LA Bella Hebrea, ch'à i duo canuti amanti</l>
               <l>Eſca fù gia d'Amor, focil di doglia,</l>
               <l>Montre caſta, e pietoſa en humil voglia,</l>
               <l>Sciolſe ſupplice al Ciel le voci, e i pianti;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E' forte à i preghi lor, ſorda à gli incanti,</l>
               <l>Poiche ſtretta al martir offre la ſpoglia,</l>
               <l>(Giuſto voler di Dio) vien che la ſcioglia</l>
               <l>Angel dal Ciel, e lega i vecchi erranti;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tù <hi>SVSANA</hi> di lei Bella non meno,</l>
               <l>Caſta non men, non men pietoſa, quali</l>
               <l>Ahi quanti ardon per tè la mente, e l' ſeno;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mà ſacro ardor, di colpi, e armi fatali</l>
               <l>Armato Angel d'Honor, di zel ripieno,</l>
               <l>Ti guarda ognor, ti copre ognor con l'ali.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="ode">
            <pb facs="tcp:26406:25"/>
            <head>Nel Parto Maſchio di detta <hi>SIGNORA.</hi>
            </head>
            <head type="sub">Alla medeſima.</head>
            <head type="sub">ODA.</head>
            <lg>
               <l>PVr dopo longhi, e ſpeſſi</l>
               <l>Giri, è rigiri, ò Cielo,</l>
               <l>Fermo nè giri ſteſsi</l>
               <l>Il gran Curſor di Delo,</l>
               <l>A' la Donna Real, ch'egliama, e cole,</l>
               <l>Sgraua hoggi il ſen di generoſa Prole.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E' qual sè ſtanco, e laſſo,</l>
               <l>A' pro del Duce Hebreo,</l>
               <l>Fermò il piè, frenò il paſſo,</l>
               <l>E' vittoriſo il feo,</l>
               <l>Immoto ammira, mà però giocondò,</l>
               <l>Che naſcer vede vn altro Sole al mondo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Sol Germano di Luce,</l>
               <l>Luce ſiglia del Alba,</l>
               <l>Alba al Dì noncia, e Duce,</l>
               <l>Che l' Dì n'adduce, e inalba,</l>
               <l>Cara, d'Amor, più bella merauiglia,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>è la Madre, ecco il Figlio, ecco la Figlia.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Hor ſ' appreſtino in tanto</l>
               <l>Regie, è degne Nutrici,</l>
               <l>
                  <pb facs="tcp:26406:25"/>
E' preſte à i balli, al canto,</l>
               <l>Le Ninfe, e Muſe altrici,</l>
               <l>Teſſan, ſparghin fiorite, &amp; amoroſe,</l>
               <l>Faſce d'or, Cuna d'or, viole, e Roſe.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Amoretti corteſi,</l>
               <l>E' tù del Dì naſcente</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>ezzoſà Aurora, acceſi</l>
               <l>Lumi, stagion ridente,</l>
               <l>Rendete al nato infante il dritto honore,</l>
               <l>Non naſce di Ciprigna altrich'Amore.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Bellicoſi Guerrieri</l>
               <l>Numi Martiali, à gara</l>
               <l>L'Armi, i ſcettri, gli Imperi,</l>
               <l>Gli apprestate. onde impara</l>
               <l>Vincer, regnar eccol nato frà mille,</l>
               <l>Qual di Theti, e Peleo già nacque Achile.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E' ben vedr à di corto</l>
               <l>La pargoletta Mano</l>
               <l>Chiara, l'occaſo, e l'orto,</l>
               <l>(Ardir, valor ſourano)</l>
               <l>Trattar l'haſta, e la ſpada vn nouo Alcide,</l>
               <l>Che gli Hoſti atterra, ed'i Nemici aucide.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Nè fie l' valor, l'ardine,</l>
               <l>Senza ſpron, ſenza lege,</l>
               <l>Nè ſie l'entrar, l'vſcire</l>
               <l>Senza fren, ſenza Rege,</l>
               <l>Mà le dar à Minerua al caro figlio,</l>
               <l>Sauer maturo, e prouido conſiglio,</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Così vittoriſo,</l>
               <l>Dala Penna, à la ſpada,</l>
               <l>
                  <pb facs="tcp:26406:26"/>
Saprira glorioſo,</l>
               <l>Ampio ſentiero, e ſtrada</l>
               <l>A' le Corone, ò ſian d'Alloro, o'd'oro,</l>
               <l>Di virtù, del valor premio, e Teſoro</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Egià di veder parmi,</l>
               <l>Che di rigido acciaro</l>
               <l>Cinto, e coperto s'armi</l>
               <l>E' de Ceſarial paro,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>incitor Trionfante, in Campidoglio</l>
               <l>Drizzi il Carro, erga il ſcettro, è pianti il ſoglio.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Soglio, v' chiaro non meno,</l>
               <l>Che in guerra, in Pace aſsiſo,</l>
               <l>D'alto ſauer ripieno</l>
               <l>Dal valor indiuiſo,</l>
               <l>Nouo Goffredo, altro Licurgo intenti,</l>
               <l>Dar leggi al Mondo, ammaeſtrar le Genti.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Secol, ſecol felice,</l>
               <l>Non piu ſecol di ferro,</l>
               <l>Ma ſecol d'or mi lice</l>
               <l>Chiamarti hoggi, e non erro,</l>
               <l>Ecco nouello Auguſto, al cui natale,</l>
               <l>Fie d'oro il ferro, il Mondo, al Ciel eguale.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Voi fortunati, <g ref="char:V">Ʋ</g>oi</l>
               <l>Dital parto fecondi</l>
               <l>Padre, e Madre, nè ſuoi</l>
               <l>I vostri pregi infondi</l>
               <l>Certeſe i Ciel, &amp; in voi tale ei viue</l>
               <l>Neſtor Felice, oue al Ciel poggia, e arriue.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Creſci pur, Creſciò bello,</l>
               <l>Pargolettto gentile,</l>
               <l>
                  <pb facs="tcp:26406:26"/>
Heroe, Campion nouello</l>
               <l>Già dal naſcente Aprile,</l>
               <l>De, tuoi grandi Aui imitator ben degno,</l>
               <l>Del tuo ſangue, e Patria ſpeme è ſoſtegno.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Canzon ſe impetrar vuoi</l>
               <l>A' lui nè và, mentre è faſciato Infante,</l>
               <l>Toſto armato il vedrai farſi Gigante.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="poem">
            <head>Nel ſolenne Batteſimo di detto INFANTE.</head>
            <l>DAl Ciel naſceſti al mondo,</l>
            <l>Dal mondo al Cielrinaſci,</l>
            <l>E' l' Mondo, l' Ciel nè tuoi Natali paſci;</l>
            <l>Paſci il Mondo di gioia,</l>
            <l>Nato Real, di Real Padre, e Degno,</l>
            <l>Paſci il Cielo di gloria,</l>
            <l>Rinato Rè, di Padre Rè fecondo;</l>
            <l>Fortunato Fanciullo vnico pegno</l>
            <l>Di qual più chiara, e degna alta vittoria;</l>
            <l>Sè tal ti monstri Inſante,</l>
            <l>Hor che farai Gigante.</l>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:27"/>
            <head>Al Signor Conte di SOVTHAMPTON.</head>
            <lg>
               <l>QVando vago d'Honor, pel mondo errante</l>
               <l>Peregrino Corrier, te, di te ſteſſo</l>
               <l>Porto il deſio, ſcorſe la fama ſpeſſo</l>
               <l>Cupido ſpettator, curioſo Amante;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Fermo al'altere merauiglie, e tante,</l>
               <l>Stupiſce ognuno, e frà duo mondi meſſo</l>
               <l>Arreſta il pregio, e qual preuaglia, in eſſo,</l>
               <l>Non ſà, l'immoto, ò l' tuo viuo, e ſpirante:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>n Mondo ſei, del mondo anima, e vita,</l>
               <l>Moto al immoto, al inſenſato ſenſo,</l>
               <l>Luce, eſpirito in vn al Cieco, e morto;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Hor qual ei fie, s'è di tè prino, e corto?</l>
               <l>Quale al tuo lume egli riſplende accenſo,</l>
               <l>Cadauere dà lui sè fai partita.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:27"/>
            <head>Al Signor Conte di SALISBVRIE, nel ſuo viaggio à Venetia.</head>
            <lg>
               <l>T<g ref="char:V">Ʋ</g>che l' Tamige, oue alternante l'onda</l>
               <l>Lunata bagna, la più nobil Reggia,</l>
               <l>Pianta produſſe, indi tranſlata egreggia,</l>
               <l>Creſcer tivide d'Adria la ſponda;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E' ſempre verde, e freſca, e ognor feconda</l>
               <l>Di fiori, e frutti, onde, altra in van garreggia,</l>
               <l>Oue i tuoi pregi, e vanti ella pareggia,</l>
               <l>Oue ſol l'ombra tua ſegua, ò ſeconda:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Lò ſaue Italia, e Franciae, e ben lo ſaue</l>
               <l>Europa tutta, emulatrice eſperta,</l>
               <l>Mà ſpiegò in darno vela altera Naue.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Che à ſeguirti, à imitarti è ſolo aperta</l>
               <l>A' te la ſtrada, à te ſolo è ſoaue</l>
               <l>Emular te medeſmo, altrui troppo erta.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:28"/>
            <head>Alla Signora Conteſſa di Salisburiè.</head>
            <lg>
               <l>BElla ſiamma d'Amor, raggio lucente</l>
               <l>Di Celeſte Beltàte, vnico e puro</l>
               <l>Sole d'Honor, che l' ſecol noſtro oſcuro</l>
               <l>Illvstrï, en' fiammi, luminoſo, ardente;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ecco à tuoi lampi, onde arde, onde cocente</l>
               <l>Sinnamora quaggiù quale più duro</l>
               <l>Rigido Cor, mio ſtil gelato Arturo,</l>
               <l>Pur ſ'accende, e ſ'infiora April ridente:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E' qual ſuo Nume in terra, Idolo eletto,</l>
               <l>Mentre deuoto vien ti canti, e adore,</l>
               <l>Forma ſuo canto vn Ciel, vn tempio il petto;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quincitacito in sè nel ſol ſplendore</l>
               <l>De le tue lodi ingombro, il tien riſtretto,</l>
               <l>Riuerentia, ſtupor, Maeſtà Honore.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:28"/>
            <head>Alli Signori Conte Darſey e ſuo FRATELLO.</head>
            <lg>
               <l>GEmelli in Terra, indi fratelli in Cielo,</l>
               <l>D'vn bel fraterno Amor vnico eſſempio,</l>
               <l>Splendono vniti nel ſtellato Tempio,</l>
               <l>
                  <hi>Caſtor, Pulluce,</hi> e fanno inuidia à Delo;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ne men famoſi, ò di men chiaro zelo</l>
               <l>Questi, che l' mondo ammira altero ſeempio</l>
               <l>Ala pallida Inuidia, ond'io riempio</l>
               <l>Le Carte al Nome, à i pregi di lor ſtelo,</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quelli del armi honor, d'Heroi gran pregio,</l>
               <l>Questi vanto di Marte, honor de Regi,</l>
               <l>O' di gemina gloria eguale fregio;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quelli di luce il Ciel, e de lor pregi</l>
               <l>Ornaro, ornano questi il mondo, i vegio</l>
               <l>Gemino Sole al Mondo, illuſtri, egregi.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:29"/>
            <head>Alla Signora Conteſſa de HVNTINGTON.</head>
            <lg>
               <l>HEbber di pregio, e vanto alta conteſa</l>
               <l>E mule già frà lor le belle Dee,</l>
               <l>Spettatrici nè fur le piagge Idee,</l>
               <l>Giudice lui, per cui fù Troia acceſa;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Vero è che ſiui à proua vnque diſceſa</l>
               <l>Foste voi Donna, à le Celeſti Idee,</l>
               <l>D'Honor, ſenno, beltà, che l' Ciel vi diee,</l>
               <l>Lite non foſſe, ò vinta ognuna, e reſa;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tanto i lor pregi, il voſtro pregio eccede,</l>
               <l>Quanto con maggior lode, e gloria in voi</l>
               <l>Sola, ſon quelle trè d'accordo vnite;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Spettacol caro al Mondo, al Ciel, à noi;</l>
               <l>Foſs'io Paride al par, (degna mercede)</l>
               <l>Foran le liti loro in voi finite.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:29"/>
            <head>Al Signor BARONE BORLEY.</head>
            <lg>
               <l>DE Vostri Honori ond'è men chiaro il Sole,</l>
               <l>De pregi voſtri ond'è mèn ricco il Mare,</l>
               <l>Tento arrichir Signor cerco illuſtrare</l>
               <l>Quel stil, che ſolo altrui eternar puole!</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mà come Aquila pur ch'affiſſar ſuole,</l>
               <l>Del Sole i rai, mentre a voi penſo alzare</l>
               <l>Col' volo ilſguardo a le più ardenti e chiare</l>
               <l>Fiamme, ſpennatae, cieca egra ſi duole.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Che ben mal può di non mortali Honori.</l>
               <l>Occhio, Penna mortal Augelpaluſtre,</l>
               <l>Reger il lume ſostener gliardori;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Sien le voſtre opre donque, il Nome illuſtre,</l>
               <l>I voſtri vantie ſol vi cantie adori,</l>
               <l>Nel Silentio e ſtupor, il cor industre.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:30"/>
            <head>Al Signor BARONE KNOLLES.</head>
            <lg>
               <l>SPINTO, dal bel deſir mirabil'eſca,</l>
               <l>Onde l'alletta e trahe Regia <g ref="char:V">Ʋ</g>irtude,</l>
               <l>Sentendo quel, che l'uoſtro Petto chiud e</l>
               <l>Mou'io lo Penna, Amor l'impenna eadeſca:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E gionto la doue men uien che creſca</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>oſtro merto, evalor di pregio ignude</l>
               <l>Mie parti eſſer mifan perche m'eſclude,</l>
               <l>E del vostro fauor degno io non eſca.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mà come ſoura ogni altro a voi conceſſe</l>
               <l>La Palma il ciel, e ſoura ogni altro cbiara</l>
               <l>Voſtra Fama riſuona e illuſtre appare;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Chi giugner tenta, o a voi ſuo ſtil ereſſe,</l>
               <l>Tutto ch'Apollo il ſcorga, e lo riſchiara,</l>
               <l>Ben ammirar vi può, non agguagliare.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:30"/>
            <head>Al Signor VISCONTE di L'ISLE.</head>
            <lg>
               <l>LA Fatal Fiamma, il Fuoco onde altridiſſe</l>
               <l>Inuiſibile Amor viſibilmente,</l>
               <l>Altri ardendo infiammar onde ſouente</l>
               <l>Glorioſo immortale al mondo viſſe;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tali ardor tali incendi ei moſſe e fiſſe,</l>
               <l>D'alte virtu nela tua nobil mente,</l>
               <l>Che d'ignobil ardor fiamma non ſente,</l>
               <l>E ala Fama, e al Honor meta preſcriſſe.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Qvinci ſ'auien che pari ardor alletti</l>
               <l>Altri in giungendo a tè ſuo corſo affrena,</l>
               <l>E l' paſſo e l' varco Amor glichiude e vieta;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Che l' Ciel amante, e colmo di diletti,</l>
               <l>Colmado tè d'incomparabil lena,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>i ſtampó <hi>Non plus vltra</hi> vltima meta.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:31"/>
            <head>Al Signor VISCONTE Georgio Villers.</head>
            <lg>
               <l>TI vide ognuno al tuo primo Oriente,</l>
               <l>Coronato dirai di fiamme adorno,</l>
               <l>Nouello Sole giouinetto intorno,</l>
               <l>Lvce al pari vibrar, ſplender lucente;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Hor che verſo l' Zenith degno Aſcendente</l>
               <l>Ti porta, onde già a pien ne formi il giorno,</l>
               <l>Hai Orizonte il Cielo, e con lor ſcorno,</l>
               <l>Ogni luce abbarbagli, ardi ogni mente.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Già veggio il mondo tutto, il Ciel ne tuoi</l>
               <l>Raggiallumarſi, Orientale e chiaro</l>
               <l>L'Indo inſieme apparir co i Lidi Eoi;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tale ti rende il tuo ualor piú raro</l>
               <l>Sole di gloria, Honor de ſommi Heroi,</l>
               <l>Che ognor riluci, e mai tramonti auaro.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:31"/>
            <head>Al Signor BARONE ROOS. Ambaſciatore in Spagna.</head>
            <lg>
               <l>ROSSI; del tuo roſſor tinta, e vermiglia</l>
               <l>Già appar la Spagna, al cui Nome, e valore,</l>
               <l>L'Italia mia vien che ſ'inoſtri, e infiore,</l>
               <l>La Francia mia, vien che ſi dori, engiglia;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>idero à gara, e con par merauiglia,</l>
               <l>La tua virtù, la gloria tua, l'Honore,</l>
               <l>E' dela lingua lor pregio, e ſplendore,</l>
               <l>Ciaſcuna tù, te ciaſcuna ſomiglia;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quinci caro al tuo Rege, al Rege Ibero</l>
               <l>Nè più verdi anni tuoi, chiaro, e facondo,</l>
               <l>T'apri nouel Mercurio, ampio ſentiero;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Sentiero, in cui dritto à più nobil pondo,</l>
               <l>Degno di ſcettro, di Corona, e Impero,</l>
               <l>T'inuia il Ciel, t'auguro io, ti ſcorge il mondo.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:32"/>
            <head>Al Signor BARONE d'AVBEGNY.</head>
            <lg>
               <l>O Del Gallico in vno, e del Britanno</l>
               <l>Sangue, e ſeme più chiaro, inclito figlio,</l>
               <l>Del cui Nome, e valor il <hi>Leo,</hi> e' l' <hi>Giglio,</hi>
               </l>
               <l>Doratial paro, ed'illustrati vanno;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Già più temer non dei d'empio Tiranno</l>
               <l>Il velenoſo dente, il fiero artiglio,</l>
               <l>Che l'opre tue magnanime, e l' conſiglio,</l>
               <l>Fama immortal, immortal lode fanno;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>è quali al ſuon de più ſonori accenti,</l>
               <l>Ne ſpira al'aurea tromba eterno il grido,</l>
               <l>E'ſeco il Ciel, la terra, il Mare, i venti;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Questi, perche è d'Honor, di gloria fido</l>
               <l>Amico, e di virtù, chiaro à le genti,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>iur à immortal dal'Indo, al moro lido.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:32"/>
            <head>Al Signor BARONE d'HAY: Ambaſciatorie in Francia.</head>
            <lg>
               <l>FORTVNATO Orator Nontio felice,</l>
               <l>Cui ſol commiſe il Rè Brittanno e l' France</l>
               <l>Stringer il fatal nodo, al verde il bianco</l>
               <l>Vnir, coppiar vn Sole, e vna Fenice.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>é quale al tuo ritorno apprehende e elice</l>
               <l>Gioiae feſta il tuo Regno, il mondo stanco,</l>
               <l>Che dal grauido ſen, dal Real fianco;</l>
               <l>Giá vede vſcir per cui gioir le lice;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Vede gli Arrighi, gli Edoardi, e vede</l>
               <l>L'Elizabetti, e glorioſo in loro</l>
               <l>Carlo il Padre regnar, Prencipe Herede;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>ede <hi>Giacomo</hi> ed'<hi>Anna</hi> al verde Alloro</l>
               <l>Del Celeſte Himeneo por nodo, e fede;</l>
               <l>O bennato Orator, ch'io ammiro, e honoro,</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:33"/>
            <head>Al Signor BARONE WILABEY.</head>
            <lg>
               <l>VALOROSO Signor vnico vanto,</l>
               <l>Pregio ſouran d'ogni più ſcelta ſpada,</l>
               <l>Al cui vibrar forza è che vinta cada</l>
               <l>Confuſa ogni altra, e ceda palma e guanto;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Non tal la vibrò mai lui, che ſù l' Xanto</l>
               <l>Sanguinoſa ſ' aprì trionfal strada,</l>
               <l>Non lui per cui ſuperbo auien cbe vada</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>incitor tronfante il Tebro tanto.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Auenturoſa Spada, eletta Mano,</l>
               <l>Mano e ſpada ch'io ammiro e honore inſieme,</l>
               <l>Degna a vicenda vna del'altra e Forte;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Così ſerba il Ciel d'Honor ſourano</l>
               <l>Il ſour an merto, e a la futura ſpeme</l>
               <l>Mano e Spada di Stelle inſe vi porte.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:33"/>
            <head>Al Signor Colonello CECILIO.</head>
            <lg>
               <l>DEL Tamtge frà quanti ù non hà pari,</l>
               <l>Più degni Heroi onde al Ciel poggia e ſale,</l>
               <l>Inuitto Duce al mondo hoggi immortale,</l>
               <l>Di Sangue e di valor Signor al pari;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Di Palla a parte e di bei ſtudi e rari,</l>
               <l>Quaggiù naſceſte e n'vn naſceſte eguale</l>
               <l>Figlio di Marte, e di Bellona quale</l>
               <l>Vi vide il Belga in gran ſucceſſi e vari.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Hor ſe'l' bel nome voſtro, i pregi, e l'armi,</l>
               <l>Tento in carte ſpiegar felici inchioſtri,</l>
               <l>Soneran fatta Tromba i verſi e i carmi;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ela Spada, e l' Destrier, e l'Hasta, e i voſtri</l>
               <l>Altri bellici arneſi, i Bronzi, e i Marmi</l>
               <l>Illuſtreran ſcolpiti i ſecol' noſtri.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <head>Al Signor Barone WALDING, nel ſuo Viaggio d'Italia.</head>
            <lg>
               <l>VENNE ai Latini e trionfanti colli,</l>
               <l>La Regina ſuperba del Egitto,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>enne, e i miracol ch'indi fer tragitto,</l>
               <l>Soſpira, ammira, e ancor n'hà gli occhi molli;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tù che di loro al par t'inalzi e estolli,</l>
               <l>Il cui nome e valor glorioſo inuitto,</l>
               <l>Quale più inuido cor tiene traſitto,</l>
               <l>Pur vedi e dici, ò humane menti e folli;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Più folli e vani emolumenti, ò cure,</l>
               <l>O ſtudi in ſani, ò fondamenti frali,</l>
               <l>Mal fondate ſperanze, e mal ſicure;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Stimi vn quel vero ben che di mortali</l>
               <l>Nato dala virtute eterno dure,</l>
               <l>E fà mal grado Morte anco immortali.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:34"/>
            <head>Al Signor TOMASO AWARD.</head>
            <lg>
               <l>E SI chiara la Fama, illuſtre il grido,</l>
               <l>Chiaro ed'illuſtre il nome tuo TOMASO,</l>
               <l>Che pien di Gloria e Honor, l'Orto e l'Occaſo,</l>
               <l>Ne và illustrato al par col patrio lido;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Così m'arida il Ciel, e cosifido</l>
               <l>Aſe Pindo mi ſcorga, erga Parnaſo,</l>
               <l>Qual dele lodi tue l'immenſo vaſo,</l>
               <l>Solcar non oſo, miſurar diffido.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Pur ſ'egli auien che mal eſperto audace,</l>
               <l>Struga Icaro nouello in te le piume,</l>
               <l>Sarô del caſo mio lieto e contento;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Che almen diraſſi; è l' ver cadde egli ſpento</l>
               <l>Queſti, il ſtruſſe d'Honor la viua face,</l>
               <l>I ſommerſe di Gloria vn viuo fiume.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <head>Alla Signora GIOVANNA RAMONDI Rosbrooke.</head>
            <lg>
               <l>DEL mio gran Sol precorridrice Aurora,</l>
               <l>Del mio bel Ciel vnica Lampa e Sole,</l>
               <l>Del ANNO mio real calendea Prole,</l>
               <l>Simulacro Diuin che l' mondo honora;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Di Bellezza immortal Tempio, oue ognora</l>
               <l>Chiara Face d'Honor riſplender ſuole,</l>
               <l>Mongibello d'Amor, altera mole,</l>
               <l>In cui d'alte uirtù l'Idol ſ' adora.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Ahi perche non ſon io aoggetto tale,</l>
               <l>Scalpel, piuma, pennel condegno a proua,</l>
               <l>Mà di Dedalo ho l' cor, del Figlio lale;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Torna pur nouo Zeuſi, e quì rinoua</l>
               <l>L Arte in queſt'vna, vnica immortale,</l>
               <l>Oue appaghi il deſio fie che ritroua.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:34"/>
            <head>AL SIGNOR VISCONTE d'HADINGTON.</head>
            <lg>
               <l>BRAVO de Rè vindicator e ſchermo,</l>
               <l>Reparator de Regni, vnica stragge</l>
               <l>Di moſtro horrendo, oue ſ'infuria, e arragge</l>
               <l>Incontro al tuo Signor inerme ed'ermo,</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Fù ben dal Ciel quel tuo valor ſi fermo,</l>
               <l>Di cui zeloſo il Ciel ſ'arma &amp; irragge,</l>
               <l>Contro chi ne ſuoi vnti inſulta e oltragge,</l>
               <l>Oue di Fiomba imbelle ei cada infermo.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Hor ſian del ſangue al par le ſparſe ſtille,</l>
               <l>Lingue e voci di gioia, e feſteggiante,</l>
               <l>Celebri i tuoi Trionfi il mondo amante;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E dica; Hebbe di Dio la mano, ei ſcoſſe</l>
               <l>Da noi l'obbrio, e l' Filiſteo, percoſſe</l>
               <l>Mille Saul, e Dauid dieci mille.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <head>Alla Signora MARIA RAH</head>
            <lg>
               <l>VEST Inera la notte, e porti il giorno</l>
               <l>Negli occhi, il Sol nel crin, nel volto il Cielo,</l>
               <l>E ſotto a vedouil funeſto velo,</l>
               <l>Fulminirai, folgoriluce intorno;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Moui nel foſco, e nero manto a ſcorno</l>
               <l>E le porpore, e gli oſtri, e gli ori, a zelo</l>
               <l>Amor, che acceſo in quel notturno gelo,</l>
               <l>Siede armato di ſtrai, difiamme adorno.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Bella <g ref="char:V">Ʋ</g>edoua mia, qual lampa o luce,</l>
               <l>Cui chiuſo vetro auien, che coprae aſconde,</l>
               <l>Suo color, ſuo ſplendor pur ne riluce;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>oſtra Beltà tutto che la eirconde,</l>
               <l>Atra nube di duol pur ne produce,</l>
               <l>Gratie, Amori, Vaghezze, e gioia infonde.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:35"/>
            <head>Al Signor LEMON Maggiore de la Città.</head>
            <lg>
               <l>NE pur di Nome ſol, ſe tu <hi>Maggiore,</hi>
               </l>
               <l>E' ſoura ogni altro, qual piu degno eletto,</l>
               <l>Mà tal viè più ti fà Merto, e valore,</l>
               <l>E' la vitù, ch'hà nel tuo cor ricetto;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Prudentia, Diſcrettion, ſenno, Intelletto,</l>
               <l>Zelo, Preuiſion, publico Amore,</l>
               <l>Sono onde chiaro à noi ſplendi perfetto.</l>
               <l>Sono onde caro ognun ti pregia, e honore.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quindi è ch'io pur con stil negletto, e frale,</l>
               <l>Tento tue lodi accor, tuo nome alzare,</l>
               <l>Mà tento in van, che non è a'quello eguale;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tu ſei ſolo à te ſteſſo, à le tue rare</l>
               <l>Eterne qualità fregio immortale,</l>
               <l>Poiche di tè <hi>Maggior</hi> nullo hoggi appare.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <head>
               <hi>Al Signor</hi> Raffael Winood <hi>Secretaro di Stato</hi>
            </head>
            <lg>
               <l>SEcretaro fedel di Regie carte,</l>
               <l>Anzi di Regio Cor, nela cui penna,</l>
               <l>Geta l'Ancora il mondo, erge l'antenna,</l>
               <l>Dà i cui cenni non fie che ſi diparte;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>In pace, in guera ſciogli, apri le ſarte,</l>
               <l>Quanto il ſauer, quanto à te l' cor accenna,</l>
               <l>Affidi, s'à affidar Giano l'impenna,</l>
               <l>Disfidi, s'a'sfidar lo arma Marte.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tale in te poſa, e da te ſolo pende</l>
               <l>Ne mouimenti ſuoi, nel ſuo ripoſo</l>
               <l>Il mondo tuito, e ſempre à te ſi rende;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Direi ch'Atlante ſei, sè non che otioſo,</l>
               <l>E' ſtanco ei ceſſe al peſo, in te s'apprende</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>irtù, valor più degno Hercol glorioſo.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:35"/>
            <head>Al Signor <hi>Roberto Ricco.</hi>
            </head>
            <lg>
               <l>Q<g ref="char:V">Ʋ</g>al ſei di Gloria al par ti diede il Nome</l>
               <l>Ricco Natura, e ad arrichirti accinta,</l>
               <l>Scelſe il miglior dele virtudi, e cinta</l>
               <l>Corona offerſe, al'honorate Chiome;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Impouerì, ſpogliò ſe ſteſſa, come</l>
               <l>Quel Ape ſuol, ch'ingenioſa è ſpinta,</l>
               <l>Di fior in fior, di prato in prato, intinta</l>
               <l>Nel più dolce, à formar melate ſome:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quindi, è che quanto in altri appar diſperſo,</l>
               <l>Quando diuiſo à compartir fi venne,</l>
               <l>
                  <hi>Roberto</hi> in tè tutto ſ'vniſce, e aduna;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Fortunate Richezze, oue Fortuna</l>
               <l>Nulla può, nulla val, e nulla otenne,</l>
               <l>Ma <hi>Ricco</hi> il Cor n'e'eternamente aſperſo.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <head>Al Signor Maierna Medico di ſua Maieſtà.</head>
            <lg>
               <l>MAIERNA Apollo ver, che di Natura</l>
               <l>Saggio Inueſtigator ipiù repoſti</l>
               <l>Secreti n'apri, e noi Egri, indiſpoſti,</l>
               <l>Rendi ſalubri con induſtre cura;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Nè la preſente pur, mà la futura</l>
               <l>Sorte reueli, e al bene, e al mal diſposti</l>
               <l>Scopri i penſieri, ed'a la tomba eſpoſti</l>
               <l>Nouo Eſculapio auiui alta ventura.</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>De<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> ſe i tuoi, pregi e la tua fama al paro</l>
               <l>Viuano eterno, e contro al Tempo e Morte</l>
               <l>Sia l' Nome tuo d'immortal gloria chiaro;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Mira lei, che languente in sù le porte,</l>
               <l>Giace virtù di me ſchermo, e riparo,</l>
               <l>Tù la rinfranca, e ſana e rendi forte.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:36"/>
            <head>Al Signor <hi>Giouanni Florio.</hi>
            </head>
            <lg>
               <l>FLORIO, ſ'ever, ch'vn bel natale, e chiaro:</l>
               <l>Ch'vn bel'otrare, generoſo, e degno,</l>
               <l>Segua d'illuſtre nome, immortal pegno,</l>
               <l>Che rende al Mondo amabile, al Ciel caro;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Par ben, che à gara in tè, ricche del paro,</l>
               <l>Poſer Natura, ed'Arte, e Meta, e ſegno,</l>
               <l>Cui prodighe elargiro, e ſpirto, e ingegno,</l>
               <l>E Nome <hi>Florio,</hi> ed'opre in vn ornaro:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Quindi caro à gran Rè, carco di merti</l>
               <l>Sì ti ſeconda il Ciel, ti ſcorge il Fato,</l>
               <l>A' maggior gradi vn di ſpero vederti;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Nè ſappi ad altro eſſer frà noi qui nato,</l>
               <l>(Nota il mio dir Poetico, e t'accerti)</l>
               <l>Che à la Gloria, à gli honori, ò tè bennato.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <head>Al Signor ROBERTO YOVNG venuto de Terra Santa.</head>
            <lg>
               <l>C<g ref="char:V">Ʋ</g>rioſo Peregrin, Geruſaleme</l>
               <l>Lieto vedesti, iui deuoto, e pio,</l>
               <l>Del incarnato, ed'humanato Dio,</l>
               <l>L'orme adoraſti riuerente inſieme;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>edeſti, oue à comprar l'humano ſeme</l>
               <l>Mercier Diuin, nacque, viſſe, morio,</l>
               <l>Bacciaſti quel terren caro, e natio,</l>
               <l>Il Monte, il ſaſſo, il Tempio di mia ſpeme?</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Vedesti oue il Giordano il corſo arresta,</l>
               <l>Oue terra tremò, l'Hoſte ſ'attera,</l>
               <l>Oue ſ'oſcurò il Ciel', ſ'eccliſsò Delo;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Fortunato Curſor, hor che ti resta;</l>
               <l>Sei viator Geruſaleme in Terra;</l>
               <l>Fie Comprehenſor Geruſaleme in Cielo.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:36"/>
            <head>Al Signor GIO MARIA Lugaro Muſico Eccellente.</head>
            <lg>
               <l>NE sì dolce cantar morente Cigno,</l>
               <l>Nè sì dolce ſonar Celeſte lira</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>dì mortal, quanto e l' ſuon, ch'à noi ſpira</l>
               <l>La tua man, la tua lingua Angel più digno;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Moſſe altri il Selce, il rigido Macigno,</l>
               <l>Altri le Piante, Altri le Fere attira,</l>
               <l>Placar altri le Furie, altri vn ritira</l>
               <l>Da i tormentoſi lai dolce, e benigno:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tù che non puoi cantando; ahi che diuiſa</l>
               <l>Soauemente inebriata l'Alma</l>
               <l>Arde, languiſce, eſtatica vien meno;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Beato ardor, dolce languir non meno</l>
               <l>Sù l'Armonia del Ciel poiche hai la palma;</l>
               <l>Languendo, ardendo pur ſ'imparadiſa.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <head>WESTMINSTER.</head>
            <lg>
               <l>TOghe, Scettri, Corone, Altere Inſegne,</l>
               <l>Simulacri, Coloſsi, Archi, Colonne,</l>
               <l>Statue d'Heroi, ò pur d'illuſtri Donne,</l>
               <l>Eccelſe Terme, Imperiali, e degne;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Honor, e Maestà par che in voi regne,</l>
               <l>Tanto foſte famoſe; alzar le gonne</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>i vidi al Ciel, hor il valor s'indonne,</l>
               <l>E' meſſe al paragon giacete indegne:</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tacino pur, 'o ſ'altra più pompoſa</l>
               <l>Mole, Obeliſco, o Mauſoleo auante</l>
               <l>Barbara gente ereſſe ambitioſa;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Che non pur Menfi, o Rodi, o Roma amante</l>
               <l>Trionfa quì, mà viè più glorioſa,</l>
               <l>Del Mondo tutto è Morte trionfante.</l>
            </lg>
         </div>
         <div type="sonnet">
            <pb facs="tcp:26406:37"/>
            <head>La Gran Brettagna.</head>
            <lg>
               <l>MErauiglia del mondo, e di Natura</l>
               <l>Stupor, d'Arte Miracolo, oue l'Arte</l>
               <l>Ingenioſa appar à parte, à parte,</l>
               <l>Oue il Ciel poſe ogni ſuo studio, e cura;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Brettagna Grande, cui d'eccelſe Mura</l>
               <l>L'Ocean cinge, e ſon le patrie carte</l>
               <l>L'Armi, Porte lafe, cui tutta, e n' parte,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>n ſaggio, e forte Rè mantien ſicura;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>E' sè in tè ſola, oltre ogni ben ſi ſerra</l>
               <l>Gli Angeli hoſpitar ſotto human velo,</l>
               <l>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>n Mondo, vn Ciel tù ſei Regno fatale;</l>
            </lg>
            <lg>
               <l>Tale vn t'ammira, vn ti celebra, tale</l>
               <l>Ti ſon propiti in vn, ſcena la Terra,</l>
               <l>Teatro il Mare, e ſpettator il Cielo.</l>
            </lg>
            <trailer>IL FINE.</trailer>
            <pb facs="tcp:26406:37"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
